\chapter*{Epílogo}\label{chp:epilogo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Epílogo}

Este texto foi concebido para apoiar as aulas práticas da disciplina Sistemas Operacionais. Com atividades guiadas os estudantes podem colocar em prática os conhecimentos adquiridos na disciplina e entender melhor alguns conceitos.

Temos consciência que este texto não está completo. Portanto, as novas versões devem trazer mais conteúdo, além de corrigir eventuais erros da versão atual.  É importante destacar que os sistemas operacionais têm evoluído muito e utilizado muitos recursos que não foram explorados aqui. Porém, a expectativa é que o conteúdo abordado nesse texto seja apenas o ponto de partida para outras práticas mais interessantes, que explorem situações mais particulares, e prepare os estudantes para os desafios no mundo real. 

Por fim, o leitor desse texto pode ficar à vontade para sugerir novas práticas ou novos conteúdos a serem abordados nas próximas versões desse texto. As críticas, sugestões e elogios podem ser feitas pelo e-mail a seguir ou nas redes sociais.

Bom proveito!

\href{mailto://gradvohl@unicamp.br}{\faIcon{at}\xspace gradvohl@unicamp.br}

\href{https://github.com/gradvohl}{\faIcon{github}/gradvohl}

\href{https://orcid.org/0000-0002-6520-9740}{\textcolor{orcidlogocol}{\faIcon{orcid}}/0000-0002-6520-9740}

\href{https://www.linkedin.com/in/andregradvohl}{\textcolor{linkedinlogocol}{\faIcon{linkedin}}/andregradvohl}

\href{https://twitter.com/AGradvohl}{\textcolor{twitterlogocol}{\faIcon{twitter}}/AGradvohl}

\href{https://fosstodon.org/@gradvohl}{\textcolor{mastodonlogocol}{\faIcon{mastodon}} @gradvohl@fosstodon.org}

\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
    \textit{The greatest teacher, failure is.}\\
    Yoda.
\end{flushright}

