\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{libertine}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{caption} \captionsetup[table]{skip=3pt}
\usepackage{setspace}
%\singlespacing
\onehalfspacing
%\doublespacing
%\setstretch{1.1}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[os=win]{menukeys}\renewmenumacro{\keys}[+]{shadowedroundedkeys}
\usepackage[lang={english},type={CC},modifier={by},version={4.0}]{doclicense}

\widowpenalty100000
\clubpenalty100000

\title{Laboratório de Sistemas Operacionais}
\author{Prof. André Leon S. Gradvohl, Dr.\\\href{mailto://exmaple@example.com}{gradvohl@ft.unicamp.br}}
\date{31 de Março de 2019}

\input{comandos.tex}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Introdução}
O objetivo deste texto é descrever os exercícios usados no laboratório da disciplina Sistemas Operacionais. Essa disciplina é oferecida na Faculdade de Tecnologia da Universidade Estadual de Campinas (FT/UNICAMP) para os cursos Bacharelado em Sistemas de Informação e Tecnologia em Análise e Desenvolvimento de Sistemas.

Esse material pode ser utilizado por qualquer pessoa, de qualquer curso ou instituição, desde que respeitadas as condições da licença CC-BY-4.0, descrita na página \pageref{chp:licenca}. Informações de como obter o material também estão nessa página.

Supõe-se que o sistema operacional utilizado será o Linux. Portanto, todos os comandos descritos neste texto são para o Linux. Recomenda-se que o leitor navegue sequencialmente pelo texto. Assim, terá melhor aproveitamento do laboratório.

Alguns comandos básicos para o sistema Linux estão na Tabela~\ref{tab:comandosLinux} a seguir:

\begin{table}[!htb]
\begin{center}
    \caption{Lista de comandos comuns no Linux.}\label{tab:comandosLinux}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Comando}       & \textbf{Significado} \\ \midrule
\Comando{ls} & Lista os arquivos locais.        \\
\ComandoParametros{cd}{dir}        & Muda para o diretório \textcolor{red}{\texttt{dir}}.       \\
\multirow{2}{*}{\ComandoParametros{gedit}{arquivo\,\&}}        & Abre o \textcolor{red}{\texttt{arquivo}} no editor de textos e \\
& libera o terminal para outros comandos.     \\
\ComandoParametros{unzip}{arq.zip} & Descompacta o arquivo \textcolor{red}{\texttt{arq.zip}}.   \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Todos os comandos que serão utilizados nesse tutorial serão executados no interpretador da linha de comandos (\textit{shell}), também chamado de terminal.

Há ainda algumas dicas de teclas para os usuários iniciantes no \textit{bash} (o interpretador de comandos padrão no Linux). Elas estão resumidas na Tabela~\ref{tab:teclasBash} a seguir.

\begin{table}[!htb]
\begin{center}
    \caption{Teclas úteis no \textit{bash}.}\label{tab:teclasBash}
\begin{tabular}{@{}cl@{}}
\toprule
\textbf{Tecla}     & \textbf{Significado} \\ \midrule
\keys{\arrowkeyup} & Repete o último comando.        \\
\keys{\arrowkeydown} & Repete o próximo comando.        \\
\keys{\ctrl + c} & Envia um sinal de término para o processo.\\
\keys{\tab} & Completa o nome do comando ou do arquivo.\\ 
\keys{\esc + d} & Apaga a próxima palavra a frente do cursor.\\
\keys{\ctrl + k} & Apaga do cursor até o final da linha.\\
\keys{\ctrl + a} ou \keys{Home} & Navega para o início da linha.\\
\keys{\ctrl + e} ou \keys{End} & Navega para o final da linha.\\
\keys{\ctrl + \arrowkeyleft} & Navega para a palavra anterior o cursor.\\
\keys{\ctrl+\arrowkeyright} & Navega para a próxima palavra a frente do cursor.\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\input{interacaoSO.tex}

\input{infoProcessos.tex}

\input{sinais.tex}

\input{disparandoProcessos.tex}

\input{compartilhamentoMemoria.tex}

\input{progMultithread.tex}

\input{produtorConsumidor.tex}

\input{licenca.tex}
\end{document}
